有一種病叫Excel病

原文出處：

有一種有相當歷史的軟件，簡單易學，能滿足大多數人對電腦運算能力、資料處理的需要，除了最初設計用途，被濫用在很多不同用途上， 聰明如你，應該知道我想講的就是試算表(Spreadsheet)，其中最多人用的當然就是Microsoft Excel。

source:

乍看之下，Excel與Word及Powerpoint分別不大，都是作為Microsoft Office三大常用軟件，但其實有很大分別： Word最適合的當然是撰寫文件，寫學術論文、鱔稿、或是一封簡單的辭職信，使用Word都是最適合不過的。 Powerpoint則是作簡報才有， 間中亦有一些人用來作其他用途（例如繪圖動畫），但絕大多數人，如果不是要做簡報的話，決不會無故使用powerpoint。

Excel與上兩者不同在於，任何一個不諳編程的普通用家，只要有任何儲存結構式資料(structured data)，或者有任何計算需要，第一時 間浮進腦海的必然是Excel。Excel最初設計為試算表，本用作數據分析、數字計算，作簡單圖表而已。但隨著大眾對儲存結構式資料的需求提升，Excel竟 出人意表地多了許多用途： 項目計劃管理、時間表製訂、公司零用錢管理、公司倉儲管理等等，總之任何可以寫成一個表(Table)的資料，大家都自然會 將資料放到Excel裏面去。我遇過最為誇張的情況，是用Excel作為資料庫遷移(Database Migration)的管理，也就是用Excel 做一個資料庫，來為資料庫儲存資料，相當滑稽。

問題來了，Excel不是為了作為資料庫而設計，而大家將Excel用成了資料庫，然後連微軟自家推出的Access也不敵敗走，難道不是証明Excel非常適合作為資料庫使用嗎？

其實不然，亂用Excel的，往往都發展出一套機構外的人無法理解的資料處理方式。資料庫儲存資料，是以有系統及方便讀取為前題，胡亂將所有資料都放到 一個Excel檔案中，充其量只是造了一個資料垃圾筒。

有些公司用Excel用上了癮，萬事萬物皆用Excel解決，這種情況，我會稱之為Excel病（Excel Syndrome）。

Excel病的特徵，在於相信所有問題都可以用加一個Excel去解決。

自測
想知道你工作的地方有Excel病嗎？如果每一次解決問題的方法，都包括了加一個Excel檔案的話，很不幸，你工作的地方已罹患Excel病!

Excel病的影響
1. Excel速度會隨資料量上升顯著減慢。
Excel作為一個試算表，每一次更新都會重新計算格內的數值，隨著數據量上升，每一次更新所須的計算愈來愈多，因此速度亦愈來愈慢。更甚者，有一些Excel檔案動輒數十MB，老舊一點的電腦光是開啟就要花一段時間，遑論再在上面工作。

2. Excel檔案與Excel檔案之間的連接不方便。
Excel檔案的formula可以參考其他Excel file作為數據來源，寫還可以，但在維護方面相當複雜：想像一下，你收到了一個EXCEL檔案，但發送者忘了給你參考Excel，你有方法可以重建該參考Excel嗎？顯然不能。

3. Excel不方便多人協作。
Google Sheet算是解決了這一問題，但舊版本Excel未有多人協作功能，因此同一時間只能一人更改。對工作效率有很大影響。

4. Excel的版本控制很麻煩。
大家應該遇過一個情況，就是當一些複雜Excel出現問題時，往往所有人都只能依靠一兩個技術較好的同事去解決問題，因為Excel的版本控制很陽春，改錯了也不容易返回上一個正確版本。然後又由來不能多人協作，本來無技術根底的人很難改好，久而久之，就不改了。

5. Excel無法表達複雜的數據及計算。
Excel最容易處理的就是數字及字串。但兩者以外的檔案，Excel都不在行，例如你可以想像用Excel處理上載的相片嗎？

6. 大部份臨時Excel檔案長遠而言都會變成一個資料垃圾筒。
由於Excel自由度很大，開啟一頁新的Sheet很簡單，開啟一個新的column也不難。資料上的需要，驅使大家在那個可憐的Excel檔案上加更多的Sheet，儲更多的資料，最終整個Excel檔案就變成了一個垃圾筒，儲了各式各樣不相干的數據。也不是說使用Excel就不能有效儲存數據，但據我所見，大多數沒有淪為資料垃圾筒的Excel檔案，都是有編程能力的人幫忙管理的。

以上問題，尤以第六個最嚴重，算是進入了死胡同了。

治療Excel病
治療Excel病是一個長期的過程，Excel的方便往往令大家抵受不住誘惑，又重新將資料放進Excel中。要徹底根治Excel病，在於接受Excel是一個試算表，最適合依然是數據分析、數字計算，作簡單圖表。

1. 要做項目計劃管理，請用 Jira、Trello、或 Monday 等專用項目管理軟件

2. 要做時間表製訂，請用 Google Calendar 等月曆軟件。

3. 要做公司零用錢管理及倉儲管理，請用專業會計軟件如 Xero 或 Zoho 等。

4. 要做數據庫遷移，要寫代碼及用 Git 管理啊。

祝大家早日康復！
__________________________________________________________

文章出處簡介：

Tecky Academy
參照美國矽谷模式，由本地人創辦的香港微學位 coding bootcamp，有意入行的巴絲們，可於三個月內由零成為專業的開發者，一次過學會 Git/Gitlab, HTML, CSS, JavaScript, TypeScript, Node.js, Express, Jest, , PostgreSQL, AWS EC2/S3/Cloudfront/Route 53, Gitlab CI, React, Redux, Tensorflow 等等⋯⋯ 絕對唔係 STEM，唔係求其教下網站，全部打真章！

高抬各巴絲貴手 like/follow 我地嘅 Facebook:
有咩問題可以 tg 小弟:
[/quote]

why not ERP?

Excel係要黎畫畫

唔講excel畫畫班痴線佬。

睇到同事秘撈啲文件，喺excel入面整咗個searching engine，我當堂覺得excel應用真係博大精深。

雖然excel原意唔係噉用，不過整理唔多嘅資料嘅時候，又真係幾方便同易上手嘅，In人果時問過下佢地識唔識用access，好多都剩係講得出少少terms，實際上唔識用。

有次group in，比個文書task佢地試，叫佢地整理下啲data，其實要求唔高，格式都好鬆手，似樣就pass，點知有個city fg搞咗份野真係令我畢生難忘，佢出個.doc畀我，一打開，入面有21頁table ，創作力量同幻想真係會嚇你一跳。

見過人用 excel 唔用mouse 喺十幾頁入面跳嚟跳去，而且肉眼跟唔上佢郁嘅速度

用vba je

係咪CTRL+PAGE UP/DOWN咋

以前有個舊同事利害到用excel 既pivot table 整左個double entry system 出來
每個file size 最細都有40-50mb
每按任何一頁都要經過精密運算、等五六秒就出到條entry
所以一做佢啲file 真係落手落腳做既時間真係唔算多

篇文叫大家醫excel病，大家就係度傾excel病幾咁偉大

1. 要做項目計劃管理，請用 Jira、Trello、或 Monday 等專用項目管理軟件

2. 要做時間表製訂，請用 Google Calendar 等月曆軟件。

3. 要做公司零用錢管理及倉儲管理，請用專業會計軟件如 Xero 或 Zoho 等。

4. 要做數據庫遷移，要寫代碼及用 Git 管理啊。

邊有公司有閒錢裝哂咁多software
肯俾錢update windows都偷笑啦

用excel計數賭波好撚正

你幫襯下巴打啦

佢應該同佢LIST出嚟嘅軟件都有SPONSOR 有折

其實excel之後會點或者有咩software可以兼容excel之餘又強過excel?
小學玩過下excel覺得幾好玩但之後又冇認真學過
依家想學

淨係識=sum()

利伸IT DOG

同你一樣，又係識sum, 又係it dog

越多人用support 越多
點解要take risk用少人用既方法

見d admin姐姐用得仲勁撚過我真係無地自容

用 libreoffice calc

好可惜 無折，無 referral link

google spreadsheet

岩，而 excel 病就係去製造一個人只有自己 support 到嘅 system

Airtable

好多軟件嘅基本版都係免費

點解excel唔可以用黎做公司零用錢管理 點解spreadsheet唔可以做簡單finance野

你公司有冇d Python 班?

老細角度： scale 唔大 解決到咪得 洗咩用咁多錢又買呢樣又買果樣 根本跨大左問題
你話大公司就話姐 中小企洗鬼咁複雜

而家google spreadsheet + big query 啦，仲excel

有 excel 病嘅唔係講用黎做 LP 嗰啲

其實如果係用vba就唔會有運算速度問題，而且我基本都係disable左autorun，我覺得excel最難搞係同人交接，唔識既根本接唔到你手做，但自己方便自己做野真係一流

蚊企一兩個無問題
但中小企去到十個人以上，齋 Excel 已經會出現問題

Exactly

暫時只教 JS/TS

其實唔會
會玩到病既只會係少數
大部分都係用最基本既功能
只要玩果班唔推出黎自私用就得

6個問題其實係佢學藝未精者,全部都好易解決
處理圖片根本唔困難,寫幾條code就得

多人處理? 真係識玩既都唔會用自已個workbook存資料
全部都放哂係server,個workbook係一行資料都冇既
vba support sql, 多人處理冇問題
資料亂? 個db比人任開任玩的確係會
但做得sql連既都係寫好哂ui 去做,一早set好哂邊個位存咩料
唔會比你用人手係格仔亂打, access係比較正統
但你用ui query, insert, update都唔會亂,所以照樣殺埋access

十人已經有問題係吹大左

lm學野 如果我講緊有過100萬entries既data 又想好似pivot table咁拉黎拉去 除左access有冇其他alternatives？

諗起當年中學我選修讀電腦, 其他冇讀嘅同學問我讀乜
我話"有教Excel囉", 俾佢地笑咁簡單都仲要教

乍看之下，Excel與Word及Powerpoint分別不大，都是作為Microsoft Office三大常用軟件，但其實有很大分別

公司類型唔同都係唔能夠一概而論嘅
我以前十人已經玩到癲

得罪講句
呢條友係廢既
整到file 40-50 mb仲要每頁都幾秒先郁到
明顯係function撚,呢種file見到都驚,係我就直接delete佢

次次講excel都會有pyhton傻仔出黎威威，就好似人地講緊邊間放題抵食就沖出黎話點解唔食自助餐

點計

我覺得真係睇點用法
如果所有日常營運全部剩玩excel就真係易出事

返工全日剩係outlook excel

唔係，因為真係計緊野出嚟

google sheet d functions 係咪同excel,一樣

e.g. 我想用microsoft word 個mailing function, 用google sheet data得唔得

好想有呢個病

某電訊集團分公司，剩係分公司都過千員工，但全部都係EXCEL

基本功能，用 libreoffice calc 都夠，根本唔洗用 excel

咁設計果條友都幾屈機

香港政府 重度excel病患

2種一齊用點睇
當excel係front end
python係back end

都係自己用既嘢
唔洗比人交接
寫少個ui，爽

但係excel真係好好用😭
打code始終冇咁方便🤮，excel起碼有免費gui送先😑

libreoffice calc 呢？

用excel唔用database可以慳返一個請it狗既head count呢啲唔係病，係香港老世思維

如果識用Excel Macro, 有好多野係Excel 做會較好

Project management scheduling仲有microsoft project

用CBS 都可以唔跳嘅

咪同excel一樣，我都有裝😂

On9 買software 唔係錢 用open source要請個人番黎做唔係錢

而家excel塞data入data model十幾mil都係濕濕碎，一定要放係worksheet咩

要係一間公司拿起手就搵到食好難完全唔用excel囉

唔係 excel病 係 無知

講真,有幾多大公司呀
九成中小企,有幾多人呀
office有10個已經好巴閉
10幾人用excel做絕對夠用,唔想整server直頭用google drive仲慳錢
分幾個db, excel一頁成百萬行,一般中小企想用得完都幾難
寫個ui全公司用,vba開發速度又快,夠殺啦

用咩都要管 不知幾好用

Why your company have no budget?

係啦，幾千行嘢唔通行 sas 咩

又唔係咩上市公司,咪諗ERP啦,十幾丁友使唔使

10年前已經日日寫VBA, 而家少用左(正如上面有啲巴打講多左選擇), 但仍然覺得Excel非常好用, 解決好多小問題 at low cost

MS 都加左D新野玩啦
又有人開發收錢插件
配電話掃QR CODE都做到 QR CODE入 DATA

有呢種病應該都係細公司
大公司既一定有用ERP同BI Tools處理數據
Excel只係用黎最後比user generate出黎做reference
同依家全世界都玩大數據同machine learning 仲用Excel想load死部電腦

利申: IT狗

無知一問
google spreadsheet 有無得external 咁read / write data?

剛剛先用完if function

真唔真呀
點都要識vlookup hlookup個啲啦

咁撚難用 啲邏輯好反人類

Google spreadsheet咪又係excel...

以前都會寫呢D野,但講真過一排你想改自己都睇唔明
快D脫離啦, 效能又低,係即時解決老細即刻要既野先會玩

完全唔同
google sheet可以用api 直接access data

祝早日康復

excel自動入相 好撚正

屌啦
google spreadsheet都好用黎講既,最多咪用得電話做表格大家入
我都係寫個code直接link佢做csv番黎後台run
收皮啦有excel唔用用gs,傻既咩,都係公司到啦仲gs

不如用vba
if then else都好易學, 幾分鐘搞掂
又易睇啲

冇計， 公司一般只提供excel，access已經要另外申請，因為office licence 唔包，其他software更加唔駛諗，唯有推到個excel去極限

完全唔同？！ 絕大部分功能都一樣，連functions都係，download落黎又可以出excel format

睇佢條式感覺Select case方便啲

老細: dat咩tabase? 我開個Excel, 鍾意點加就點加, 鍾意點改就點改, 幾方便, 你整個database, 多個space又唔得, 又要跟type, 又要限住我打幾多個字, 即係唔係我唔想跟你個database呀, 但個客D資料有長有短, 我都控制唔到架... 仲要放上server, 俾人拎晒D資料點算? 拿拿林搞點條formula啦....

IT狗 : 係.....

睇黎你真係唔知咩係gcp同gsuite

佢個if loop癲到咁，用vba都唔會方便咗

超俺割版就真
而且係gs操作點都慢少少
function一樣又真係幾好奇,係咪同ms協同左,名都一樣
但就只係咁,imac個excel都好過佢啦
都係俺到仆街

你剩係拎excel唔包嘅嘢黎話google sheet 同 excel 「完全唔同」
你啱嘅

巴打我覺得你教埋Qlikview, Tableau, Python 會好啲
你教既我呢幾年都好少見到有邊啲job require

根本google sheet係同ms excel 一齊搞

的確90%野可以用excel解決

Excel最大優點係入門容易
最簡單Access如果冇專登學過冇可能識用

用JS + google sheet gen webpage reporting form, gcp後台可以接SQL, 直接做落單系統

請問excel呢個application要點做?

你仲係唔明
Excel 同 google sheet係有唔同
但google sheet 係根據excel 做出黎

做黎做野excel真係解決一切既
d師奶用左十幾年淨係識sum()
都夠玩咁耐,係下下手動,理得佢佢都照做到
係做死者,用黎畫下圖,打字拉下位出下pdf
咁已經解決左大部份工作

當中好多功能係共享
並非「完全唔同」

vba winhttprequest query gs 落後台做?

你可以話google sheet一開波係抄excel,但而家google sheet配合左google cloud platform佢成個生態系統, 同excel係兩個層次既野

cloud世代仲跟d古老石山思想, excel同google sheet一樣既地方只係個UI同macro名, 我斷估你唔會話matplotlib同matlab係一樣既野掛?

GCP有曬成套API, 如果而家新入行一定係學呢套, 仲走去學excel好快會落後大市

好多公司e excel data sheet亂咁黎 根本冇data呢個概念
打日期真係打01 Dec, 2018又或者1 Dec, 18 咩日期format都有 但就自己打埋個format
打銀碼就打埋個dollar sign

根本好多中細企就是9旦 仲邊會拎筆錢搞database呀

唔關事既,用途又唔係得一種
落單系統有錢不如寫個專門apps
工作仲有一大堆野要做,唔需要cloud既工作
excel處理到大部份人既需求

咁你咪認同咗我google sheet咪又係同excel個度collaborate 出黎囉
完咩全唔咩同

所以用google suite

錯啦
係根本冇db個概念
好多都係事旦搵位打,再saveas一個個workbook
或者不停咁開sheet
完全冇諗過係一頁有系統咁放關聯data
因為佢地冇query個概念

用linux 得 唔洗買windows

我出email, 出單, HR management, 抽lunch食咩飯, 入data, 出report 全部用excel做

Excel 唔洗上網，又有vba => 又可以call dll.
連埋hardware 做datalogger 都仲得，仲可以即時plot 圖。
你諗下你用其它工具要學幾耐先做到同一效果。

所有網上工具一down 就PK，除了協作無理由用。
多人用自然有協作問題，你估gs 無協作問題？！

你要多data 可以有power pivot.

你要可靠當然用專用software好，但你要驗證一個idea 時excel 快靚正。

多人用就query db做啦

可能我有問題...
excel拎C
database拎B+

excel處理返自身/同m$相關既野 無其他野可以代替

話時話
幾時開始access係唔包普通版office架
不過真係冇人理咁

Excel 用黎確定idea work 唔work.
比人用當然用其它.....

識得用python有時我都用返excel

google sheet可以set offline用架

做contractor做到學識excel+vba

其實係理想 vs 現實既問題
現實唔係個個都係IT, 普通一個layman做邊有毅力時間學咁多野?
要低成本, 易上手, 功能齊, 唔同電腦之間都用得到, excel 根本係理想既選擇

用Excel配Angular簡直一流啦

Build an Excel add-in using Angular

[Angular] 開發 Excel 增益集

點解會咁多人覺得vba好用
垃圾language之最
做唔到multithread, 速度慢但又食resource 十萬條data就已經收皮
Version control又難做 搞到啲data亂到hihi
除左俾班鍾意visualization既盲毛用黎同excel夾 真係諗唔到有咩好處

仲記得有個廢老問我 識vba做唔做到Machine learning 我聽到真係打個突

做簡單野黎講 excel係好廉價既 但根本唔適用於data grow得快既情況
長遠黎講 點都要用支大炮去處理data

十萬條data點會收皮啦
array + dictionary 都係一兩秒,點收皮法
data 亂到hihi係因為冇咩規劃咁寫
class module 一樣可以做到物件導向
維護擴展冇問題喎

Exactly 仲用緊win7

Lm

我想表達既係不論公司規模，香港既老世只會係慳IT人手同budget

岩岩即試完
10萬行一秒都唔使

未閱

最簡單要將十萬個key pair value做sorting, pointer難用既情況下 寫個quick sort都寫死人
更加唔好講要用到binary search黎query
Vba點build到繁雜小小既data structure呀老細

當你十幾條友要organize大家既style 好難有規劃喎，時間都係成本呀 做成maintenance果條友

object oriented去處理data係基本野黎 係excel就好似皇恩浩蕩M記賞賜先有

Excel好用

都係個句啦
九成中小型公司夠殺有突,大炮打雀都要睇下隻雀會唔會成長到鷹
vba畢竟係好舊既語言黎,其實即係vb6 ,ms後面既c#, .net都係物件導向
excel做d快速要求唔高既夠玩有突

份野係之前crawl data既csv黎

較個 auto correction 輕鬆解決

咁佢一頁得百萬行,超過左都冇計啦

簡單一個 O(n^3) operation就收皮啦

一個software combine到咁多功能 等於而家啲電話一樣 你會唔會去用筆寫電話薄 帶部相機/錄音機/dv機出街？

公道講句 咁既time complexity 無gpu無multithread既情況下 任何language都收皮既
我既point係用vba好難build到靚既data structure去降低time complexity

尤其依家愈黎愈多產業data driven (唔計香港咁病態) excel根本愈黎愈難應付
各位施主都係及早戒毒喇

你應該係話，呢套system 係大家都要有呢啲功能

自己做QS，你可以當係工程會計師，我地每日工作就係研究個EXCEL
SUMIF LEFT INDEX MATCH 每日就係要諗，點將依一大堆野合拼埋一齊

做data mining 成日都有呢舊野
用csv 但夾硬要default excel
但我用notepad++ 開就夠用

上面講既問題除左Excel處理唔到大量data（例如一個 1GB ge single text file）同cross spreadsheet reference有問題，其餘都唔係問題黎，每樣野都搵專用軟件真係搵黎搞，老實講專用軟件又未必好用易上手，大部份function甚至好多人唔需要，成日出現無果樣整果樣既情況

例如有咩問題？
十人以上既公司分分鐘Excel可以當db用

想問下
retail online shop公司有一年有6-7萬張單賣貨
其中有3-4行有formula
而家個file 15mb,仲要每日開佢靠佢訂貨,filter再sorting,再做pivot table
行每一部都慢到嘔,又易HANG機
想問應該點做得有效率D?
學緊用VBA,一次過做晒所有step慢慢等會好D?
定係已經唔可以單靠EXCEL?

你個file size好大機會有啲空白行數亞住啲位
慢亦都係因為file size大 同有冇vba無關

你可以睇下右手邊拉上下條bar係咪好長 係就代表有廢行
Delete晒佢就得

你個file data結構好唔好?
唔好就執執佢
然後delete哂佢d formula
唔好再開佢做,另寫一個file query佢黎做

公司電腦得ms office 2010 同 win7
仲要唔俾right 你裝任何software
出街網仲要用proxy 同埋block 晒d port

有咩好alternative?

冇晒空白row/column架啦

vba都係會lag，不如用data mining tool做啦

7萬行唔會lag啦

意思係咪所有入落去既野都係VALUE,冇formula
每次想拎資料再QUERY同計?有冇資料可以參考下..?

佢file size太大啦 Excel本身support唔到
好易唔夠ram就hand

7萬行都有15 mb
改做xlsx都幾難咁大,佢d野有問題
c & p去另一file啦
用ado 唔workbooks.open唔使開佢就唔會lag

你係excel vba自己寫access唔到？excel vba本身都做到web crawler

個FILE
7萬行/去到AU COLUMN
都係其中4行有3-4層nested if
咁樣應該唔算太複雜掛？

射上google big table，上左cloud 你可以用SQL query

你呢個情況可以整google form, 每次打完單會自動射入張google sheet度，去到一個位大到你頂唔順google再有d大型query 工具可以用

"有一些Excel檔案動輒數十MB，老舊一點的電腦光是開啟就要花一段時間，遑論再在上面工作。"
咁係你部電腦廢啫唔係EXCEL廢

15mb 差唔多係一個有一百萬空白行既excel size
6/7萬條data就去到咁大 你每格都儲左好多字/圖？

google下 ADODB
其實excel 2016都有powerquery
冇咩點研究但support sql query
可以試試

買老正Microsoft Office都偷笑 我之前返pt間野用老翻

唔係做web crawler, 係google sheet 只係個DB 嘅表層, 佢後面係個SQL table來

通過google cloud api 你可以直接加減data, 或者接去其他cloud application 度，完全唔使打開google doc 個website就ok

你亦可以用大部份language 寫個crawler 通過api射入google sheet

高手版
直程將 google sheet 當 NoSQL 咁用

個表係Table head有D顏色
簡唔中有D CELL會顏色highlight user提自己未訂
簡單講同事當呢個excel係圖畫紙
有時用顏色表達意思

岩岩試過copy paste value去個新excel,乜formatting都冇就6mb左右

JS 寫個 出入單system
月結接去python gen pdf
年度report 自動gen

後台全接google cloud api, 完全唔使打開個file睇入面d野

VBA你開得excel來我搞掂曬了

請教一下呀Mr.A
我要用bloomberg API 攞real time data 落黎spreadsheet
唔知libreoffice 應該點整呢

我係你的話會將個excel分類分拆幾個file 細過5mb一個最好

至於usage聽你講都係啲sorting, filtering既簡單野，有時間學下寫啲簡單vba就得，或者學下唔同excel formula都做到同一個效果

Vba一定唔係最有效率，但係最popular，excel正常公司一定會有，你識少少外行人已經當你神咁拜
普通人唔係做IT/做data唔建議學太advance
一黎你同其他人會溝通唔到，二黎你轉工後可能冇位比你用
除非你有心去做data analytics既野

Excel online點行vba

想學excel應該由邊度學起去邊度學自學好難?

libreoffice有http request

其實excel online 係咪一定要放係onedrive?
好似係強制?

lm

巴打想問下 你拎完啲realtime data 點save

我公司用開excel黎擺data、成日行macro黎更新幾十個excel files、會用埋outlook vba收發email，將attached excel 既data放入local file到。

我係接上手工作黎做，發覺啲data雜亂無章，啲excel file入面資料format都好大差異，每個macro module都要寫由邊個file 攞 data、搵field name、然後寫range.offset去攞data、搬去邊個file、寫去嗰個file既咩cell等等。

想問下各位巴打有啲咩data management 方法岩我呢個case用？我作為programmer 想方便寫code，同時又想同事可以直接有個UI 瀏覽data、修改database入面既data、複製data去excel file等等文書工作，唔想佢地掂到code。

有無咩方法可以sync 啲excel file既data落database 到？我諗到既就係用一個database例如sql或者mongoDB去裝data，用excel去present data，但擔心同事要query data 或者想改data就會對佢地黎講唔方便。

求教

留名學下野

Google入門自己睇 摸熟基本功能先
例如formatting/sorting/filtering之類
之後學埋有咩常用short key
下一步學formula，if/sum/sumif/vlookup/index match....
之後學點用pivot table

你已經比大部分人識用excel了
之後學下啲advance d formula，有咩要用就google，用得多自然熟

find offset咁樣又開又關file好撚低效喎
你係想將所有file集合成一個db?
驚同事睇你d code咪寫個ui application visible = false左出囉
listview睇data

本身對excel完全冇興趣

但覺得好實用

咁樣學會唔會好悶

我睇真係real time 多
之前既野已經係過去

冇興趣學乜都悶啦
工作有冇需要先,有既都簡單學下囉,好過下下手動

ok

我想所有data都擺喺database，同時又想方便同事用excel 睇佢地要既data。

佢地唔識睇code，所以想一方面方便programmer，一方面方便佢地。

realtime data 直接放係cell唔得咩?
我寫股價realtime都係直paste cell
由佢隔10秒一次做個五分鐘圖

一定會
但其實上面既野 一日內都學得晒 不過好快會唔記得
Excel係一樣熟能生巧既野 學識基本操作再邊google邊學就得

第一時間諗到係寫個access macro 每日 auto. import excel 寫入去 加留一個 back up
excel 就加 data validation control input

咁放哂係db
點query都係自己寫既者
你set多d condition 係 combobox, option box 比佢地自己選囉

舊公司試過有個excel file放哂重要資料
每次開都load 勁耐, 禁兩禁就hang左

我就係cell 放blp function
call 完計完數就算
唔會store

我公司係用C#做底起個web application
理論上唔係太多subquery咁select 佢地都唔太需要掂code
講係咁講 佢地本身識sql 會自己用翻vba抽data
長遠黎講 點都係起個db好D 可以更加零活運用index
同埋衰d講句 你起好個data生態 公司炒你都多左顧忌 要再請條友翻黎教佢maintain又要花時間

垃圾連vlookup pivot table 都唔識用

你個情況可能係太多行要行formula
你起formula條bar搵autorun改成manual
咁你用起黎就快好多（入完data想run時禁F9就得）
基本上有用複雜少少左look右look既formula
呢一步都係必須要做
否則係一定會慢到痴線

你係programmer但係咩language底

如果識寫JS/python好好搞, google sheet 你set 除左admin 外read only, 佢地要加data由google form射入

改入面既data...你唔係打算開曬俾全世界改呀?減/改data要用唔同既admin權限先可以,如果唔係最後你個database又只會返去而家既state

每日都會收好多email，attachment 入面既資料我希望可以即時擺入database。如果用你既方法，excel file同database 一日先sync一次，咁data就會唔同步。

咁係咪每打開一次excel file 都會query一次、然後close再sync一次比較好？但咁樣又要控制synchronisation 既問題，係咪要整個mutual lock?

project management 免費 ge 有咩軟件好用 ?

而家做野有時要喺個cell度搵入面隻keyword再match返一個list入面既定義
好在上網好易搵到方法點做
又isnumber又剩搞完仲要用咩array formula

做個change event得唔得
收到email入cell detect到change 就直接update db

呢個真…
三沙都係

我間公司啲data係俾it 綁架左
我地係唔會有辦法拎raw data
一係就出hard copy一係就要同佢點菜要乜
但佢永遠唔得閒幫你

於是我要起pdf抄落excel再用vba執出黎自己store返

點用excel黎做machine learning

依家就係有啲file之間有關連，有啲就無，所以會有好多table喺database入面，但每次query就只會query想要既部分。整web application就好似唔太需要，因為要copy data或者send個excel俾個客，都係用excel present會方便過用browser。

end home
home end
ctrl arrow

tb, pl bs都係咁出

我試過用來計好簡單的ann

我都上網睇過點寫但睇唔明

不如講下你識咩language, gcp你經API一定做到你想做既野,仲可能係1-2日內就deploy到

我識JS and python，但要配合vba使用會唔會好麻煩？同埋用咩database system會好啲？

我公司基於網絡安全考慮，應該唔會想將data放上網。

其實就比較少機會改data，都係瀏覽同copy data多。

excel 2007+

其實照你咁講
直接將所有file執好一個db就萬事大吉,之後就好易搞

outlook macro auto download attachment 加 auto call 一個 excel with auto refresh data ?

整到能夠方便所有end users既program係作為programmer既責任，叫公司既同事搞搞啦

如果係要配合 vba使用 唔建議mongoDB依類schema less既db
同埋JSON BSON format係vba decode encode有小小麻煩
都係用翻sql server, mysql依類比較好
純store野,query 唔洗用到trigger, partition, procedure 可以考慮sqlite
剩低就係design schema 依類就無得general講 要睇你實際情況係點而決定relationship

你要考慮data security更加要放上網,你既責任係set返對應既security, e.g. 有相應gsuite acccount既人先會睇到data

你要做既野係先upload 舊有excel表上google sheet, 再去google api拎crediential, 再將個creditential放入你個python/js 讀左佢, 佢會彈個browser問你登入同拎auth去經api access 個table

跟住你就可以用google提供既api去加減/query data, 因為google後面既query system係SQL底,速度上係遠超過VBA

你要inject data入table,你可以用google form:

呢樣野唔存在security問題,因為用form條友只係加data,唔會access到DB

睇data就你share條link出去,記得send access right唔俾二次share,同埋share左唔俾改:

你想俾一條友改DB,可以set限時限acc俾佢用呢個表去改data

我個預科中學老師用 excel 排版出工作紙
He is living in 3018

但我想問下個table design
如果要Mine d data果陣, 你點跟返每日既data去睇?
唔同sheet?

入data方面,如果你驚有人亂咁用張google form,有一招叫code quiz既野,某一個field要打岩data先俾佢繼續,就唔會咁易俾人係咁加野入去

都係db形式啦
有股code,name,date就夠啦
不過我realtime都冇store

其實sensitive 同consistent 好緊要，好多user 亂入data 同理解差距好大就無用。

Presentation 都好緊要，點樣用1版view 表達你想講既野就最難。

我地同事都了解send report俾街外人一定唔可以誇file reference 同盡量避免formula, 可以text/value就用text 表達，一般report 用的excel 唔會過2-3mb 啦。

有得搞就唔叫綁架
唯有自己花多啲工夫

呢個 post 希望教導大家唔好再患 excel 病啊

雖然原文係叫人唔好患excel病
但個6點其實唔係病黎,好易解決

用 linux 自然唔會患 excel病

有冇人識vba record mouse track 再係咁loop? 平時要開個software再係咁control C+V咁copy句野click幾個制

唔用電腦都唔會患excel 病添

公司電腦得excel, 乜都唔俾裝, 所以excel係唯一出路

真唔識
可唔可以講解下咩黎

有冇巴打可以教下我, 如果我有600組序號入面,
想極速SORT 指定150組出黎, 比如：A001 - A0150,
有咩辦法? 我唔想係個LIST到逐個TICK

同埋有時想要指定既序號唔順次序, 撈亂哂, 逐個TICK就大撚獲, 數量多既話想死

excel vba 淨係識if end of
Count 最多幾多行 for 1 to x
Copy x,y paste 去另一版x,y
paste 左果格有formula 計到result 再copy 去另一版
做到d 小型analysis 就夠

LM

Excel有sorting function Home tab最右手邊個制

直接學index match la
好過用vlookup hlookup

你想講filter定sort?

我都唔識其實, 但返工成日都要係一堆NUMBER入面揀某一堆出黎更新資料, 好煩惱

excel實用

公司用晒jira slack google g suite github 同xero 不過一樣有一大堆spreadsheet

無諗過excel 可以計neural network

早幾日老細先用excel demonstrate machine learning比全公司睇

依家好多startup都忽略左excel係最大既潛在競爭對手

以前玩過d痴線佬用excel做既game

用ARRAY就得

你指定個d係指code定有條件filter先?
如果冇咩關聯,純係指a01, a05,a111,a132咁樣亂抽
真係要慢慢tick喎

見用vba出報價單 投標等等
我自己用vba做咗唔小form 機械式咁出

vba好用 將Excel 推到極致

做文職睇唔到excel有咩問題。點會要處理咁大量data啊。 一定係it部門搞架啦。

叫親IT狗無返一頭半個月唔使旨意有貨交，我用excel半日就起好，生意都做多兩單

用 excel 就出多兩單生意，SAP 都要執笠

大生意就當然慢慢來，但香港最緊要夠快

身為一個it佬覺得d問題都唔係問題嚟嘅，完全好似m＄呢間公司咁只係識由Developer 方向睇個問題，最後user只會唔用。
d user好地地自己搞得掂舞得到個Excel咪由佢囉，知唔知好難教得識d user用一個software，仲要教佢地用幾個software？user係要部電腦幫佢解決個問題唔係學點用部電腦。
情況就好似一部電話又上網又影相又聽到歌又寫到文畫到圖但樣樣唔精，都最後大部份人都會揀用電話做因為學一次就得。

咁個 user 點解識用 excel ?

好多user其實只識sum(), 畫下框,打下野print野就當識架啦
我阿姐咪係咁囉

IT狗一廂情願

將公司file upload去Google傻撚左？

咁用 libreoffice calc, google spreadsheet 其實一樣

有 for business, enterprise 服務

正常size嘅公司都有Oracle HFM 有intranet
廢up咁多做乜春

用Google人唔笑狗都吠

重點係popularity
比你個tool幾勁都冇用 唔common唔易上手邊個會用
最後都係得識programming既人圍內自high

終於有個正常啲既IT佬

咁其他公司都係excel ma
有邊間公司會冇office
你send file 比人 班盲毛都係excel 開架啦

所以咪話病囉

libreoffice 都係 office tools
一間公司會有筆，但唔會指定用某牌子既筆
要指定用某牌子既筆先識寫字呢個就係病態

咁既話即係公司用window都係一種病態

睇下知唔知需要 D 乜

咁點解要轉其他產品
既然一樣
繼續用excel 唔好？

既然一樣，一開始唔用 excel 就唔洗轉

你真係唔知gsuite/ google cloud platform係做乜架wor
而家堆cloud有曬PaaS IaaS SaaS, 大如匯豐都都有用google cloud去做vm hosting/ cloud application,如果你唔係大型有能力substain套infra, 諗唔到有咩理由唔用cloud服務

你唔係真係以為google 得個email android咁簡單呀?

IT狗一廂情願
放機密資料上internet你都戇鳩鳩

HSBC, 入面有講點樣用big query解決佢地舊data base慢既問題

paypal,講安全性問題

如果你將所有data放係同一個cloud service provider, 同時你又無做encryption, 咁係practice問題多過技術性問題

用緊 ios, android 已經係將機密資料放左上網
自己既 email 電話簿 已經係一種機密資料
facebook 每秒都有人自我洩漏個人私隱
windows, mac 一 login 就要你 login account 已經將你電腦入面既資料放左上網，最慘係放左乜上網都唔知

香港有得用未

細公司邊個同你搞咁多嘢
仲要而家office business version 都無Access

掉轉來講
肯用呢啲錢同programme 嘅公司先至係做事，有前景

excel當db多數都係用vba
最方便既係 office一定有excel 工作上既tools都可以拎走 又好快用得著

而且可以隨時修改

留名返公司睇

完全認同
連依筆投資都慳既老細真係好打極有限
根本無諗到長遠data大到變怪物既情況
更加唔好話運用啲咁值錢既野去搵另外80%既客源

大公司自己整ERP啦
鬼會買呢D software

唔update win10就真嘅

主要原因係啲公司畀唔起錢買其他軟件

驕傲地話 excel 好用，其實越冇前境

冇錢可以用 libreoffice
再拎同一筆做更有價值既野

微軟CEO語出驚人：Excel比Windows更偉大

軟件巨頭微軟現在很多領域都有涉足，包括操作系統、企業辦公、遊戲娛樂、智能硬件等等。

不過Windows和Office絕對是微軟的名片，通常一提起微軟，人們最先想到的就是這兩樣產品。

對此，微軟CEO納德拉也充分肯定，但在他眼中，Office可能要比Windows更適合成為微軟的標誌。

微軟CEO納德拉

據Business Insider報道，納德拉在Aspen Ideas Festival論壇上表示，微軟或許擁有Xbox、Windows等等重磅產品，但Office絕對是其中的佼佼者，尤其是Excel。

納德拉認為，Excel是微軟帶給世界的偉大創造，這款軟件令全球企業的辦公效率大幅提升，人們通過表格開始對「數字」有了更深入的了解，而且數據互通也更加方便。

納德拉強調，也許會有人選擇使用Google Sheets或者是Apple’s Numbers，但這也沒關係，Excel自誕生至今已經成功穩固確立在辦公軟件市場的主流地位，並且成為一項年營收數十億美元的業務。

總之，Excel和其所隸屬的Office軟件是微軟的寶貝疙瘩。

我諗好多時都係方便大家 除非唔使點同人夾囉 叫班同事enable macro已經鬼殺咁嘈 轉software 諗都唔使諗

一係sap 一係冇right
所以撚嚟撚去都係excel

最粗暴咪getlastrow
跟住做個loop for i = 1 to lastrow then
cells.value(Col, i) = ???
next i

利申: 非IT人 獻醜

如果想自學VBA,有咩書OR網有用???

大陸個excelhome
都有20年歷史,已經存左大量技術貼係知識樹到

你比個example我
我寫一個比你睇

咁長嘅formula， 我會隔吓行囉

我整公司電話簿，畫floorplan，整問卷，整外賣form，整抽獎system，批量整report+轉埋pdf，整tools去gen其他language嘅script，都係用Excel。

每樣野都安裝一個專用嘅軟件真係會好啲？

點隔㗎？

alt enter 或 ctrl enter
呢個係 spreadsheet 功能，唔係 excel 功能，libreoffice calc, google spreadsheet 都一樣咁整

基本上公司同事都會用excel多

點樣隔行？

alt+enter囉

同埋我會喺第二層嘅if就喺加兩個space喺前面
第三層就加四個space喺前面
如此類推

好似寫其他language咁，咁就會易睇好多

不過如果咁複雜嘅formula，而又要成日重用嘅話，我好有可能會用vba自己創一個function出嚟，咁會易manage啲

我情願拆開多幾個column 做condition， 會容易debug啲。
我傾向比人用的excel 係無vba.
有vba 的係另一個.

講到尾都係人用工具 唔係工具玩人，邊樣快咪用邊樣。
用online 工具 人地改一改api 你就玩完。
用excel 至少單機可以用落去。

用excel gen script 簡直係方便到暈。
公司d 機excel 一定有，其它軟件唔一定比裝。

IT 狗
用得excel 最多係要黎砌sql query ，同埋text to column 拆data

最嚴重既患者好似係用excel整左隻game...

普通非programmer 識條鐵咩

公司有ERP用緊SAP, 但無買reporting tools, 好多時要download raw data落黎做分析。一年前開始用Microsoft BI Power Query, 處理幾百萬既資料無問題, Datafiles 同Lead file 分開, datafiles可以有好多個, 盡量每個files最多100萬條line,否則太難maintenance, Lead file只要refresh data from datafiles就ok, 過程好似Pivot Table咁, 但背後係用Power BI既logic去抽數。我知Power BI可以用埋sql query去抽數, 但未學....本身唔係IT出身

之後再用適當VBA去處理, or有時唔使用VBA. 當然希望公司肯俾錢買SAP reporting tools喇, 但分分鐘個個月叫人寫tailor-made reports都收你過百萬, 點俾?!! 識人做藥廠就可以俾到, 因為藥廠margin超高

同埋管理層既要求又多又快, 今日request聽日交貨, 識Power BI同VBA係必須的

學左VBA同Power BI一年多, 無諗過可以用microsoft big data function處理咁多資料
依家反而想多d人識, 因為香港無咩人交流到, 平時只可以上stackoverflow or excelhome問下野
有時有諗過學Python 處理data再用excel出.....但未有時間學.....

利申: 做FP&A既CPA

處理上面果串咁長嘅if
真係學幾分鐘就得

咁撚慘... 即係要filter逐個click... 如果序號長就真係要逐個search黎更新.....

OutliersEcon

依懶專利廠商工具但錢有限，最後一定係玩殘自己

呢d唔使求人都得啦
唔涉及condition, 循環運算既
係macro個度錄一個已經可以